\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Teori Umum}
\subsection{Sistem Pendukung Keputusan}
Sistem Pendukung Keputusan pertama kali diungkapkan pada tahun 1970-an oleh Scoot Morton. Menurut Gorryy dan Morton (1971) yang mendefenisikan bahwa SPK sebagai sistem berbasis komputer interaktif, untuk membantu para pengambil keputusan untuk menggunakan data dan berbagai model dalam memecahkan masalah-masalah yang tidak terstruktur \cite{hasibuan2016decision}, 
Sistem pendukung keputusan adalah sistem yang mengasilkan informasi spesifik yang ditujukan dalam memecahkan masalah tertentu yang harus dipecahkan dalam berbagai tindakan \cite{windarto2017implementasi}. 
Sistem pendukung keputusan merupakan sebuah konsep spesifik sistem yang menghubungkan antara komputerisasi informasi dengan para pengambil keputusan sebagai pemilik dari keputusan tersebut \cite{sihotang2016aplikasi}.
Menurut Hermawan (2005:1) Sistem pendukung keputusan secara umum bisa didefenisikan sebagai sebuah sistem yang mampu memberikan kemampuan pemecahan dalam menyelesaikan sebuah masalah maupun kemampuan pengkomunikasian dalam masalah terstruktur \cite{elistri2014penerapan}.
Sistem Pendukung Keputusan biasanya dibangun untuk mendukung solusi atas satu masaah atau untuk suatu peluang.
Aplikasi Sistem Pendukung Keputusan digunakan dalam pengambilan keputusan. Aplikasi sistem pendukung keputusan menggunakan CBIS \textit{(Computer Based Informations System)} yang fleksibel, interaktif, dan dapat diadaptasi, yang dikembangkan untuk mendukung solusi atas masalah manajemen spesifik yang tidak terstruktur.

\subsection{\textit{Simple Additive Weigthing}}
Metode \textit{Simple Additive Weighting} (SAW) sering juga dikenal sebagai metode penjumlahan terbobot. Konsep dasar metode SAW adalah mencari penjumlahan terbobot dari rating kinerja pada setiap alternatif pada semua atribut. (Fishburn, 1967) (MacCrimmon, 1968). Metode SAW membutuhkan proses normalisasi matriks keputusan (X) ke suatu skala yang dapat diperbandingkan dengan semua rating alternatif yang ada (Nur Arafah, 2015). Metode SAW merupakan metode yang paling dikenal dan paling banyak digunakan dalam menghadapi situasi MADM.
Metode ini mengharuskan pembuat keputusan menentukan bobot bagi setiap atribut. Skor total untuk sebuah alternatif diperoleh dengan menjumlahkan seluruh hasil perkalian antara rating (yang dapat dibandingkan lintas atribut) dan bobot tiap atribut. Rating tiap atribut haruslah bebas dimensi dalam arti telah melewati proses normalisasi sebelumnya \cite{hasibuan2016decision}. 
Rumus yang digunakan untuk melakukan normalisasi adalah sebagai berikut :

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/rumus1}
    \caption{\textit{Rumus Normalisai SAW}}
    \label{Rumus Normalisai SAW}
\end{figure}

Keterangan : 
Rij = Rating kinerja ternormalisasi dari alternatif Ai pada atribut Cj :i=1,2,...,m dan j = 1,2, ..., n , 
Max Xij = Nilai terbesar dari setiap kriteria i,
Min Xij = Nilai terkecil dari setiap kriteria i, 
Xij = Nilai atribut yang dimiliki dari setiap kriteria,
Benefit = Jika nilai terbesar adalah terbaik,
Cost = Jika nilai terkecil adalah terbaik

Nilai Preferensi untuk setiap alternatif (Vi) diberikan rumus sebagai berikut :

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/rumus2}
    \caption{\textit{Rumus Nilai Preferensi}}
    \label{Rumus Nilai Preferensi}
\end{figure}

Keterangan : 
Vi = Rangking untuk setiap alternatif ,
Wj = Nilai bobot rangking (dari setiap alternatif) ,
rij = Nilai rating kinerja ternormalisasi ,
Nilai Vi yang lebih besar mengindikasikan bahwa alternatif A ilebih terpilih.

Langkah-langkah dalam menyelesaikan Metode SAW adalah :
\begin{enumerate}
    \item Menentukan kriteria-kriteria yang akan dijadikan acuan dalam mengambil sebuah keputusan.
    \item Menentukan rating kecocokan setiap alternatif pada setiap kriteria.
    \item Membuat matriks keputusan berdasarkan kriteria (Ci), kemudian melakukan normalisai matriks berdasarkan persamaan yang disesuaikan  dengan jenis atribut sehingga diperoleh matriks ternormalisasi.
    \item Hasil akhir diperoleh dari proses perankingan yaitu penjumlahan dari perkalian matriks ternormalisasi R dengan vektor bobot sehingga diperoleh nilai terbesar yang dipilih sebagai alternatif terbaik (Ai) sebagai solusi. (Kusumadewi, 2006) \cite{wedhasmara2014sistem}.
\end{enumerate}



\subsection{\textit{Framework}}
Menurut Betha Sidik (2012) \textit{Framework} adalah kerangka kerja yang terdiri dari sekumpulan prosedur, fungsi, class, dan library yang talah disusun secara terstruktur untuk memudahkan dan mempercepat pekerjaan programmer untuk membangun sebuah website ataupun aplikasi berbasis website tanpa melakukan \textit{coding} dari awal dan menghemat waktu pekerjaan \cite{destiningrum2017sistem}.

\subsection{\textit{CodeIgniter}}
Menurut Betha Sidik (2012) \textit{Codeigniter} adalah sebuah \textit{framework} php \textit{opensource} dengan menggunkan konsep MVC \textit{(Model, View, Controller)} untuk membangun website dinamis atau aplikasi berbasis web. \textit{CodeIgniter} ini dikembangkan oleh Rick Ellis yang di rilis pertama kali pada tanggal 28 Februari 2006. Seiring berjalan waktu framework \textit{CodeIgniter} berkembang pesat karena sangat \textit{friendly} bagi para \textit{programmer} web \cite{destiningrum2017sistem}.

\subsection{Basis Data}
Basis data adalah adalah kumpulan data yang disimpan secara sistematis di dalam komputer yang dapat diolah atau dimanipulasi menggunakan perangkat lunak (program aplikasi) untuk menghasilkan informasi. Pendefinisian basis data meliputi spesifikasi berupa tipe data, struktur data dan juga batasan-batasan data yang akan disimpan. Basis data merupakan aspek yang sangat penting dalam sistem informasi dimana basis data merupakan gudang penyimpanan data yang akan diolah lebih lanjut. Basis Data menjadi penting karena dapat mengorganisasi data, menghidari duplikasi data, hubungan antar data yang tidak jelas dan juga \textit{update} yang rumit. Basis data bisa diartikan sebagai suatu kumpulan data terhubung yang disimpan secara bersamaan pada suatu media, yang diorganisasikan berdsarkan sebuah skema dan dengan \textit{software} untuk melakukan manipulasi untuk kegunaan tertentu \cite{pamungkas2017pengantar}.

\subsubsection{MySQL}
MySQL merupakan sebuah perangkat lunak atau \textit{software} sistem manajemen basis data SQL atau DBMS \textit{Multithread} dan \textit{multi user}. MySQL sebenarnya merupakan turunan dari salah satu konsep utama dalam \textit{database} untuk pemilihan atau seleksi dan pemasukan data yang memungkinkan pengoperasian data dikerjakan secara mudah dan otomatis. MySQL diciptakan oleh Michael Monty Widenius pada tahun 1979, seorang programmer komputer asal Swedia yang mengembangkan sebuah sistem database sederhana yang dinamakan \textit{UNIREG} yang menggunakan koneksi \textit{low-level ISAM database engine} dengan \textit{indexing}.

\section{Deskripsi Topik Yang Sama }
\subsection{Penerapan Metode \textit{Simple Additive Weighting} (SAW) pada sistem pendukung keputusan pemilihan lokasi untuk cabang baru Toko Pakan  UD.Indo Multi Fish}

\par Selain mengelola sumber daya manusia, salah satu upaya yang dilakukan oleh sebuah perusahaan agar usahanya semakin berkembang adalah dengan membuka cabang usaha baru yang memiliki prospek bisnis bagus. UD. Indo Multi Fish merupakan sebuah toko pakan ikan berskala sedang yang berada di desa Kepatihan Kabupaten Tulungagung. Toko tersebut ingin membuka cabang baru di tempat yang lain agar konsumen tidak harus membeli produk di toko utama. 
Permasalahan pemilihan cabang baru untuk toko Indo Multi Fish merupakan permasalahan dari \textit{Fuzzy Multiple Atribut Decision Making} karena dalam mencari solusi menggunakan beberapa alternatif dan beberapa kriteria. Ada beberapa metode yang dapat digunakan untuk menyelesaikan masalah FMADM, yaitu salah satunya adalah metode \textit{Simple Additive Weighting} (SAW). Penelitian ini bertujuan untuk mencari lokasi terbaik yang digunakan untuk pembangunan cabang baru di toko UD. Indo Multi fish \cite{resti2017penerapan}.
 
 \subsection{Sistem Pendukung Keputusan Untuk pemilihan Lokasi Perumahaan menggunakan \textit{Analytical Hierarchy Proses} (AHP)}
 
 Dalam pemilihan perumahaan yang strategis dibutuhkan beberapa kriteria yang cocok dan sesuai dengan selera konsumen. Dalam Penelitian ini mengembangkan sistem pendukung keputusan (SPK) dengan memamfaatkan metode \textit{analytical hierarchy process} (AHP) sebagai proses dalam pemilihan lokasi perumahan. Di Dalam proses seleksi ini digunakan beberapa kriteria untuk menentukan lokasi perumahan yang mana yang akan dipilih untuk tempat tinggl dan investasi. SPK sangat membantu pimpinan perusahaan dalam memutuskan perumahan mana yang akan dipilih. Dalam penelitian ini lebih menitik beratkan kepada bagaimana merancang dan mengimplementasikan aplikasi super dicision serta dimaksudkan agar memudahkan dalam hal perhitungan. AHP digunakan sebagai metode dalam perhitungan dalam pemilihan lokasi perumahan \cite{rais2016sistem}. 

\subsection{Pemilihan Wilayah Alternatif terbaik dengan Menggunakan Metode \textit{Multi Criteria Decission Making}}

Penetuan wilayah perbatasan, dengan tingkat pertumbuhan ekonomi terbaik membutuhkan sebuah sistem pendukung keputusan dalam membantu memberikan sebuah solusi alternatif.
Dalam jurnal ini membahas, tentang pemilihan wilayah perbatasan dengan PDRB tertinggi berdasarkan kriteria-kriteria yang telah ditentukan dan melakukan perangkingan terhadap wilyah perbatasan yang terpilih tersebut dengan metode MCMD \cite{kelen2017pemilihan}.


\section{Deskripsi Metode Yang Sama}
\subsection{Sistem Pendukung Keputusan Penyetujuan Kartu Kredit pada bank BRI dengan menggunakan Metode \textit{Simple Additive Weighting} (SAW)}

Didalam jurnal dijelaskan, bahwa PT Bank Rakyat Indonesia, selama ini mengalami permasalahan dalam pemberian atau penentuan apakah seorang nasabah itu layak disetujui atau tidak dalam pengajuan permohonan kartu kredit, dalam hal ini permasalahan yang muncul akan memakan waktu yang lama dalam pengambilan keputusan. Dalam menyelesaikan masalah tersebut, perlu dirancang sebuah aplikasi sistem pendukung keputusan penyetujuan katu kredit dengan menggunakan Metode SAW \cite{harahap2019sistem}
Berdasarkan jurnal diatas, terdapat persamaan metode yang akan dibahas dengan penelitian penulis. Akan tetapi memiliki kriteria yang berbeda.  

\subsection{\textit{Selection of dancer member using simple additive Weighting}}

Tarian diindonesia sangat erat kaitanya dengan perkembangan kehidupan masyarakat, baik itu dari segi struktur etnis maupun dalam lingkup negara kesatuan. Dalam didalam jurnal  ini membahas, bagaimana menentukan kriteria untuk memilih anggota penari yang berkualitas, dan bagaimana dalam menerapkan metode sederhana yang berkulitas. Dalam penelitian ini, menggunakan metode SAW dan memiliki beberapa kriteria dalam mengambil keputusan diantaranya kemampuan menari fleksibilitas fisik, terampil, gesit, percaya diri, memiliki kemampuan, mengisi formulir, dan sertifikat prestasi\cite{adela2018selection}.  
Berdasarkan jurnal diatas, terdapat persamaan metode yang akan dibahas dengan penelitian penulis. Akan tetapi memiliki kriteria yang berbeda.  

\subsection{\textit{The priority of Rural Road Development using Fuzzy Logic based simple Additive Weighting}}

Dalam data yang ada, kecamatan pringsewu yang hampir 40 persen adalah kondisi rusak. Kerusakan tersebut bervariasi, rusak sedang, cukup rusak, dan rusak. Dalam membantu bina marga department district pringsewu dalam menentukan prioritas perbaikan jalan, dibutuhkan sebuah sistem pendukung keputusan dengan menggunakan metode SAW. Metode ini mencoba untuk menentukan peringkat setiap alternatif berdasarkan kriteria yang ada.
Berdasarkan jurnal diatas, terdapat persamaan metode yang akan dibahas dengan penelitian penulis. Akan tetapi memiliki kriteria yang berbeda\cite{muslihudin2018priority}.  

\subsection{Penilaian Prestasi kerja karyawan PTPN III Pematang Siantar dengan Metode SAW}
Penilaian prestasi karyawan dilakukan untuk mengetahui prestasi yang telah dicapai setiap karyawan.Tindak lanjut penilaian memungkinkan karyawan dipromosikan,dikembangkan, dan balas jasanya dinaikkan \cite{windarto2017penilaian}. Salah satu metode Yang digunakan dalam Hal ini Adalah SPK dengan Metode SAW. Metode SAW membutuhkan proses normalisasi matriks keputusan (X) ke suatu skala yang dapat diperbandingkan dengan semua rating alternatif yang ada \cite{jordie2018penerapan}.

